\chapter{Latinské štvorce}

\section{Definícia, základné vlastnosti}

\begin{definition}
Tabuľka rozmerov $n\times n$ s prvkami z $\set{1, \ldots, n}$ je latinský~štvorec rádu $n$, ak platí:
\begin{enumerate}
    \item v každom riadku sa vyskytuje všetkých $n$ rôznych symbolov
    \item v každom stĺpci sa vyskytuje všetkých $n$ rôznych symbolov
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{exercise}
Zostrojte latinský štvorec rádu 5.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Zostrojte latinský štvorec rádu 7.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Napíšte program na generovanie latinských štvorcov, ktorý bude generovať štvorec po riadkoch preberaním všetkých možností.
\end{exercise}

\begin{definition}
Dvojica $S_n = (P, \circ)$ je grupa permutácií rádu $n$, kde $P$ je množina všetkých permutácii veľkosti $n$ (t.j. množina všetkých bijektívnych zobrazení z množiny $\set{1, \ldots, n}$ na ňu samu) a $\circ$ je binárna operácia skladania zobrazení, definovaná nasledovné: $$\forall\phi,\psi\in S_n  \forall x \in \set{1, \ldots, n}: (\phi \circ \psi)(x) = \phi(\psi(x)).$$ 
Pre krátkosť zápisu budeme symbol skladania vynechávať, t.j. $\phi \psi \overset{def}{\equiv} \phi \circ \psi$. 
Neutrálny prvok grupy $S_n$ (t.j. identické zobrazenie) budeme označovať $1$.
\end{definition}

\begin{definition}
\label{def:permdist}
Nech $\phi, \psi \in S_n$ sú permutácie veľkosti $n$. 
Potom vzdialenosť $dist(\phi, \psi)$ dvoch permutácií definujeme ako počet prvkov, ktoré dané permutácie zobrazia rôzne. 
Formálne, 
$$dist(\phi, \psi) := \left| \set{x ~|~ x \in \set{1, \ldots, n} \wedge \phi(x) \neq \psi(x) } \right| $$
\end{definition}

\begin{definition}
Nech $\phi \in S_n$ je permutácia veľkosti $n$. 
Potom $Fix(\phi)$ je množina všetkých pevných bodov permutácie $\phi$. 
Formálne, 
$$Fix(\phi) := \set{x ~|~ x \in \set{1, \ldots, n} \wedge \phi(x) = x}$$ 
\end{definition}


\begin{exercise}
Dokážte, že platí $\forall \phi \in S_n: Fix(\phi) = Fix(\phi^{-1})$.
\end{exercise}



\begin{theorem}
\label{thm:permdist}
Nech $\phi, \psi \in S_n$ sú permutácie veľkosti $n$. Potom platí:

\begin{enumerate}
    \item $\forall \lambda \in S_n: dist(\phi \lambda, \psi \lambda) = dist(\lambda \phi, \lambda \psi) = dist(\phi, \psi)$ 
    \item $dist(\phi, \psi) = dist(1, \phi^{-1} \psi) = n - |Fix(\phi^{-1} \psi)|$
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
Začneme dôkazom prvého tvrdenia. 
Dokážeme rovnosť $dist(\phi \lambda, \psi \lambda) = dist(\phi, \psi)$, druhú rovnosť prenechávame čitateľovi ako samostatné cvičenie (úloha \ref{exer:permdist1}).

Chceme ukázať, že vzdialenosti dvoch párov permutácií sú rovnaké. 
To znamená, že počty prvkov, v ktorých sa ich hodnoty líšia, je rovnaký.
Prvú množinu prvkov označíme ako $A$, druhú ako $B$. 
Formálne, nech 
$$A := \set{x | x \in \set{1, \ldots, n} \wedge \phi(x) \neq \psi(x)}$$
(t.j. $dist(\phi, \psi) = |A|$ z definície vzdialenosti \ref{def:permdist}) a 
$$B := \set{y | y \in \set{1, \ldots, n} \wedge \phi(\lambda(y)) \neq \psi(\lambda(y))}$$ 
(t.j. $dist(\phi\lambda, \psi\lambda) = |B|$ z definície vzdialenosti \ref{def:permdist}).

Najprv ukážeme, že platí $|A| \geq |B|$, následne $|B| \geq |A|$.
Z toho už platnosť prvého tvrdenia z vety bude očividná.

Nech $x \in A$. 
Z definície množiny $A$ vyplýva, že $\phi(x) \neq \psi(x)$. 
Nech $y := \lambda^{-1}(x)$. Potom platí, že $\phi(\lambda(y)) \neq \psi(\lambda(y))$, čiže $y \in B$ z definície množiny $B$.
Keďže $\lambda^{-1}$ je permutácia, tak je injektívnym zobrazením. 
To znamená, že rôzne hodnoty $x$ premietne do rôznych hodnôt $y$. 
Z toho vyplýva, že veľkosť množiny $B$ je aspoň tak veľká, ako množiny $A$, t.j. $|A| \leq |B|$.

Ukážeme teraz druhú nerovnosť. 
Nech $y \in B$. 
Potom (z definície množiny $B$) platí $\phi(\lambda(y)) \neq \psi(\lambda(y))$. 
Teda, z definície množiny $A$, $\lambda(y) \in A$.
Analogicky (z injektivity permutácie $\lambda$) vyplýva, že $|B| \leq |A|$.
Týmto je dôkaz prvého tvrdenia z~dokazovanej vety ukončený.

Dôkaz druhého tvrdenia z vety prenechávame čitateľovi ako samostatné cvičenie (úloha \ref{exer:permdist2}).
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{exer:permdist1}
Dokážte, že $\forall \phi, \psi, \lambda \in S_n: dist(\lambda\phi, \lambda\psi) = dist(\phi, \psi)$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
\label{exer:permdist2}
Dokážte tvrdenie 2 z vety \ref{thm:permdist} (\emph{hint: použite prvé tvrdenie z tejto vety}).
\end{exercise}


\begin{exercise}
Dokážte, že $\forall \phi, \psi \in S_n: dist(\phi, \psi) = dist(\phi^{-1}, \psi^{-1})$.
\end{exercise}



\begin{theorem}
    Funkcia $dist(\phi, \psi)$ je metrikou priestoru $S_n$, t.j. ona spĺňa nasledujúce podmienky:
    \begin{enumerate}
        \item $ \forall \phi, \psi \in S_n: dist(\phi, \psi) = 0 \Leftrightarrow \phi = \psi$
        \item $ \forall \phi, \psi \in S_n: dist(\phi, \psi) = dist(\psi, \phi)$ (symetria)
        \item $ \forall \phi, \psi, \lambda \in S_n: dist(\phi, \psi) + dist(\psi, \lambda) \geq dist(\phi, \lambda)$ (trojuholníková nerovnosť)  
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Prvé dve tvrdenia sú očividné a nepotrebujú špeciálny dôkaz.
Pozrime sa teda na tretie tvrdenie o trojuholníkovej nerovnosti.

Nech $\phi_1, \phi_2, \phi_3 \in S_n$. 
Treba dokázať, že\footnote{tu a ďalej: otázniky nad znakmi rovnosti, nerovnosti alebo iných relácií označujú ten fakt, že dané tvrdenia ešte nie sú dokázané v rámci textu. 
Používame túto notáciu najmä v prípadoch, keď robíme úpravy nad práve dokazovanými tvrdeniami} 
$$dist(\phi_1, \phi_2) + dist(\phi_2, \phi_3) \overset{?}{\geq} dist(\phi_1, \phi_3).$$
Z vety \ref{thm:permdist} táto nerovnosť je ekvivalentná s nerovnosťou\footnote{väčšina učebnicových dôkazov má veľmi jednoduchú schému: skúšame použiť postupne všetky doteraz dokázané vety. 
V danom prípade prehľadávanie je uľahčené tým faktom, že toto je ešte len druhá veta}
$$(n - |Fix(\phi_1^{-1}\phi_2)|) + (n - |Fix(\phi_2^{-1}\phi_3)|) \overset{?}{\geq} n - |Fix(\phi_1^{-1}\phi_3)|.$$
Ak komplement množiny $A$ (vzhľadom na základnú množinu $\set{1, \ldots, n}$) označíme ako $\overline{A}$, tak túto nerovnosť môžeme prepísať do ďalšieho ekvivalentného tvaru:
$$|\overline{Fix(\phi_1^{-1}\phi_2)}| + |\overline{Fix(\phi_2^{-1}\phi_3)}| \overset{?}{\geq} |\overline{Fix(\phi_1^{-1}\phi_3)}|.$$

Dokážeme si pomocné tvrdenie\footnote{niektorí ľudia v týchto okamihoch zvyknú nahlas povedať "Heuréka!"}: 
$$\overline{Fix(\phi_1^{-1}\phi_2)} \cup \overline{Fix(\phi_2^{-1}\phi_3)} \overset{?}{\supseteq} \overline{Fix(\phi_1^{-1}\phi_3)}.$$

Všimnite si, že ak daná inklúzia platí, tak z nej vyplývajú aj predchádzajúce tvrdenia (kvôli $A \cup B \supseteq C \Longrightarrow |A \cup B| \geq |C| \Longrightarrow |A| + |B| \geq |C|$).
Môžeme toto tvrdenie prepísať do ekvivalentného tvaru, odstrániac znaky komplementu:
$$Fix(\phi_1^{-1}\phi_2) \cap Fix(\phi_2^{-1}\phi_3) \overset{?}{\subseteq} Fix(\phi_1^{-1}\phi_3).$$

Túto inklúziu dokážeme priamo. 
Nech $x \in Fix(\phi_1^{-1}\phi_2) \cap Fix(\phi_2^{-1}\phi_3)$. 
Potom $x = \phi_1^{-1}(\phi_2(x))$ a $x = \phi_2^{-1}(\phi_3(x))$.
Dosadením druhej rovnosti do prvej dostaneme $x = \phi_1^{-1}(\phi_2(\phi_2^{-1}(\phi_3(x)))) = \phi_1^{-1}(\phi_3(x))$, čiže $x$ je aj pevným bodom permutácie $\phi_1^{-1} \phi_3$, t.j. $x \in Fix(\phi_1^{-1}\phi_3)$.
Týmto je dôkaz pomocného tvrdenia, a s tým aj celej vety, ukončený.
\end{proof}

\begin{definition}
Latinský obdĺžnik rozmerov $k \times n$ je postupnosť $L = [\phi_1, \phi_2, \ldots, \phi_k]$ permutácií z $S_n$ takých, že všetky sú vo vzdialenosti $n$. 
Formálne, 
$$\forall i, j \in \set{1, \ldots, n}: i \neq j \Rightarrow dist(\phi_i, \phi_j) = n$$
\end{definition}

\begin{definition}{(Iná definícia latinských štvorcov)}
Latinský štvorec rádu $n$ je latinský obdĺžnik typu $k \times n$ s maximálnou dĺžkou postupnosti. 
Inak povedané, latinský štvorec rádu $n$ je postupnosť $n$ permutácií z $S_n$, ktoré sú od seba vzdialené $n$.
\end{definition}


\begin{exercise}
Nech $l = [\phi_1, \ldots, \phi_k]$ je latinský obdĺžnik typu $k \times n$ a $\lambda \in S_n$ je permutácia rádu $n$.
Dokážte, že $[\lambda \phi_1, \ldots, \lambda \phi_k]$ a $[\phi_1 \lambda, \ldots, \phi_k \lambda]$ sú tiež latinskými obdĺžnikmi typu $k \times n$.
\end{exercise}


\begin{definition}
Nech X je množina a $\mathcal{X} = \set{X_1, \ldots, X_k}, \forall i \in \set{1, \ldots, k}: X_i \subseteq X$ je systém jej podmnožín.
Systém rozličných reprezentantov pre $\mathcal{X}$ je postupnosť $x_1, \ldots x_k, \forall i \in \set{1, \ldots, k}: x_i \in X_i$ 
a zároveň sú všetky jej prvky rôzne, teda $\forall i, j \in \set{1, \ldots, k}: i \neq j \Rightarrow  x_i \neq x_j$.
\end{definition}

\begin{lemma}{(Hallova veta o párení, 1935)}
Nech $G = (A \cup B, E)$, kde $E \subseteq A \times B$, je konečný bipartitný graf s partíciami $A$ a $B$.
Nech $N_G(W)$ je okolie množiny vrcholov $W \subseteq A$.
Formálne, $N_G(W) := \set{y \in B| \exists x \in W: (x, y) \in E} $
Potom graf $G$ má úplné párenie práve vtedy keď $$\forall W \subseteq A: |N_G(W)| \geq |W|.$$
Neformálne povedané, ak každá podmnožina vrcholov z $A$ má dostatočný počet kandidátov na spárovanie.
\end{lemma}
Dôkaz tejto lemy môžete nájsť v knihe \emph{Graph Theory} (Diestel, 2000)\footnote{alebo na Wikipédii: \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Hall\%27s_marriage_theorem}{https://en.wikipedia.org/wiki/Hall's\_marriage\_theorem}}.

\begin{theorem}{(Hallova veta pre množiny)}
    Nech $\mathcal{X}$ je systém podmnožín množiny $X$. 
    Ak $\forall \mathcal{Y} = \set{Y_1, \ldots, Y_m} \subseteq \mathcal{X}: |\bigcup_{Y \in \mathcal{Y}} Y| > m$ tak pre 
    $\mathcal{X}$ existuje systém rozličných reprezentantov.
\end{theorem}
\begin{proof}
Cez Hallovu vetu pre bipartitné grafy. 
Vytvoríme bipartitný graf, ktorého partícia $A$ obsahuje jeden vrchol pre každú množinu 
z $\mathcal{X}$ a partícia $B$ obsahuje jeden vrchol pre každý prvok z $X$. Každý vrchol množiny spojíme s vrcholmi prvkov, 
ktoré obsahuje, teda $(X_i, x_j) \in E(G) \Leftrightarrow x_j \in X_i$. 
Z Hallovej vety o párení potom existuje párenie pokrývajúce všetky vrcholy $A$,
ak z každej podmnožiny vrcholov $A$ veľkosti $m$ vychádza aspoň $m$ hrán.  
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{exer:findrepr}
Napíšte polynomiálny algoritmus na nájdenie systému rozličných reprezentantov.
\end{exercise}

\begin{theorem}
    Každý latinský obdĺžnik sa dá doplniť na latinský štvorec.
\end{theorem}
\begin{proof}
    Pomocou Hallovej vety dokážeme, že do každého latinského obdĺžnika $k \times n, k < n$ vieme pridať ďalší riadok.
    Pre $i$-ty stĺpec obdĺžnika definujeme množinu kandidátov $X_i$ ako prvky, ktoré sa v stĺpci nenachádzajú.
    Z latinskej vlastnosti vyplýva, že do každého stĺpca sa dá doplniť práve $n-k$ prvkov, 
    teda $\forall i \in \set{1, \ldots, n}: |X_i| = n-k$. Opačne, každý prvok sa dá doplniť do $n-k$ stĺpcov. 
    Bipartitný graf zodpovedajúci $\mathcal{X} = \set{X_1, \ldots X_n}$ je teda $(n-k)$-regulárny. 
    Z každej množiny stĺpcov veľkosti $m$ tak vychádza $m(n-k)$ hrán, ktoré musia v druhej partícii vchádzať do $m$ vrcholov. 
    Keďže je splnená Hallova podmienka, existuje systém reprezentantov $\mathcal{X}$, ktorý vieme použiť ako $(k+1)$-vý riadok
    latinského obdĺžnika.
\end{proof}

\begin{exercise}
Napíšte polynomiálny algoritmus na generovanie alebo doplňovanie latinských štvorcov (\emph{hint: použite algoritmus z úlohy \ref{exer:findrepr}}).
\end{exercise}

\section{Ortogonálne latinské štvorce}

\begin{definition}
Nech $l = [\phi_1, \ldots, \phi_n]$ a $l' = [\psi_1, \ldots, \psi_n]$ sú latinské štvorce rádu $n$. 
Hovoríme, že $l$ a $l'$ sú ortogonálne (znáčime ako $l \perp l'$), ak platí: 
$$\forall i,j,k,l \in \set{1, \ldots, n}: (i, j) \neq (k, l) \Longrightarrow (\phi_i(j), \psi_i(j)) \neq  (\phi_k(l), \psi_k(l)).$$
Inak povedané, ak z prvkov na rovnakých pozíciách vytvoríme dvojice, tak sa každá dvojica z $\set{1, \ldots, n}^2$ objaví práve raz.
\end{definition}


\begin{exercise}
Nájdite dva ortogonálne latinské štvorce rádu 5.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Nájdite tri vzájomne ortogonálne latinské štvorce rádu 4.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Napíšte (nie nutne polynomiálny) program, ktorý pre daný latinský štvorec nájde jemu ortogonálny.
\end{exercise}


\begin{theorem}
\label{thm:lsorto}
Nech $l = [\phi_1, \ldots, \phi_n]$ a $l' = [\psi_1, \ldots, \psi_n]$ sú latinské štvorce rádu $n$.
Zavedieme nasledovné značenia:
\begin{itemize}
    \item Nech $\lambda \in S_n$, potom $\lambda l := [\lambda \phi_1, \ldots, \lambda \phi_n]$ ($\lambda l$ je tiež latinský štvorec). 
    \item Nech kompozícia $l$ a $l'$ je definovaná ako $l \circ l' := [\phi_1 \psi_1, \ldots, \phi_n \psi_n]$.
\end{itemize}

Potom platí:

\begin{enumerate}
    \item $l \perp l' \Leftrightarrow [\psi_1 \phi_1^{-1}, \ldots, \psi_n \phi_n^{-1}]$ je latinský štvorec
    \item Ak $\lambda, \rho \in S_n$ a $l \perp l'$,  tak aj $\lambda l \perp \rho l'$
    \item $l \perp l' \Leftrightarrow$ existuje latinský štvorec $l''$ taký, že $l' = l'' \circ l$ 
\end{enumerate}
    
\end{theorem}


\begin{proof}
Prvé tvrdenie je ekvivalenciou, označíme ľavú stranu ako $A$ a pravú ako $B$. 
Dokazovať túto ekvivalenciu budeme postupne, obidve implikácie $A \Longrightarrow B$ a $B \Longrightarrow A$ samostatne.
Obidve implikácie budeme dokazovať nepriamo, t.j. dokážeme tvrdenia $\neg A \Longrightarrow \neg B$ a $\neg B \Longrightarrow \neg A$.
\begin{align*}
\neg A &\overset{(def.)}{\Longleftrightarrow} \exists i, j, k, l \in \set{1, \ldots, n}: (i, j) \neq (k, l) \wedge \phi_i(j) = \phi_k(l) \wedge \psi_i(j) = \psi_k(l)\\
\neg B &\overset{(def.)}{\Longleftrightarrow} \exists I, J, X \in \set{1, \ldots, n}: I \neq J \wedge \psi_I\phi_I^{-1}(X) = \psi_J \phi_J^{-1}(X)    
\end{align*}

\noindent$\neg A \Longrightarrow \neg B$:

Nech platí $\neg A$ a nech $i,j,k,l$ sú príslušné čísla z tvrdenia.
Nech\footnote{indexy $I$ a $J$ sme zvolili tak, lebo sú to jediné permutácie $\phi_i$, o ktorých niečo vieme. Podobne aj $X$, nakoľko vieme o špecifickom správaní daných permutácií len v tomto bode} $X := \phi_i(j) = \phi_k(l), I := i, J := k$.
Treba ukázať, že $I \overset{?}{\neq} J$ a $\psi_I\phi_I^{-1}(X) \overset{?}{=} \psi_J \phi_J^{-1}(X)$.
Začnime druhým:
\begin{align*}
\psi_I\phi_I^{-1}(X) &\overset{?}{=} \psi_J \phi_J^{-1}(X) &\text{dosadíme hodnoty $X, I, J$}\\
\psi_i \phi_i^{-1}(\phi_i(j)) &\overset{?}{=} \psi_k \phi_k^{-1}(\phi_k(l)) &\text{$\phi(\phi^{-1}(x)) = x$}\\
\psi_i(j) &\overset{\checkmark}{=} \psi_k(l) &\text{platí z predpokladu $\neg A$}
\end{align*}

Zostáva ešte ukázať, že $I \overset{?}{\neq} J$. Sporom: nech $I = J$, čiže $i = k$. 
Potom nutne $j \neq l$ (z predpokladu $\neg A$).
Po dosadení do tvrdenia $\neg A$ dostávame $j \neq l \wedge \phi_i(j) = \phi_i(l)$, t.j. permutácia $\phi_i$ zobrazuje dva rôzne prvky $j$ a $l$ do toho istého prvku, čo je spor s tým, že $\phi_i$ je injektívne zobrazenie.
Týmto je dôkaz prvej implikácie z prvého tvrdenia vety ukončený.

\noindent$\neg B \Longrightarrow \neg A$:

Nech platí $\neg B$ a $I, J, X$ sú príslušné čísla z tvrdenia.
Nech $i := I$, $k := J$, $j := \phi_I^{-1}(X)$, $l := \phi_J^{-1}(X)$.
Treba ukázať, že $(i, j) \overset{?}{\neq} (k, l)$, $\phi_i(j) \overset{?}{=} \phi_k(l)$ a $\psi_i(j) \overset{?}{=} \psi_k(l)$.

Prvé tvrdenie je platné kvôli predpokladu $I \neq J \Longleftrightarrow i \neq k$.

Druhé tvrdenie:
\begin{align*}
\phi_i(j) &\overset{?}{=} \phi_k(l)\\
\phi_I(\phi_I^{-1}(X)) &\overset{?}{=} \phi_J(\phi_J^{-1}(X))\\
X &\overset{\checkmark}{=} X\\
\end{align*}

Tretie tvrdenie:
\begin{align*}
\psi_i(j) &\overset{?}{=} \psi_k(l)\\
\psi_I(\phi_I^{-1}(X)) &\overset{\checkmark}{=} \psi_J(\phi_J^{-1}(X))&\text{z predpokladu $\neg B$}
\end{align*}

Týmto je dôkaz druhej implikácie, a s tým aj prvého tvrdenia z vety celkovo ukončený.
Dôkaz druhého a tretieho tvrdenia prenechávame čitateľovi ako samostatné cvičenie (úlohy \ref{ex:lsorto1} a \ref{ex:lsorto2}).
\end{proof}

\begin{exercise}
\label{ex:lsorto1}
Dokážte tvrdenie 2 z vety \ref{thm:lsorto}.
\end{exercise}

\begin{exercise}
\label{ex:lsorto2}
Dokážte tvrdenie 3 z vety \ref{thm:lsorto}.
\end{exercise}




\begin{definition}
Množina latinských štvorcov rádu $n$ $\set{l_1, \ldots, l_r}$ je maximálna, ak $\forall i \neq j: l_i \perp l_j$ a 
nedá sa doplniť ďalším latinským štvorcom bez porušenia prvej podmienky. 
\end{definition}

\begin{theorem}
Maximálna množina latinských štvorcov rádu $n$ má najviac $n-1$ prvkov.
\end{theorem}


\begin{proof}
Sporom: nech dokazované tvrdenie neplatí, teda existuje $n$ navzájom ortogonálnych latinských štvorcov $l_1, \ldots, l_n$ rádu $n$.
Preusporiadajme stĺpce latinských štvorcov tak, aby prvý riadok v každom bol rovný $(1, \ldots, n)$ (z vety \ref{thm:lsorto}).
Pozrime sa teraz na prvé políčko v druhom riadku všetkých $n$ latinských štvorcov.

Tieto políčka nesmú obsahovať $1$, lebo v prvom stĺpci je už použitá.
Zároveň však platí, že hodnoty v týchto políčkach musia byť navzájom rôzne, nakoľko sa páry typu $(k, k)$ už vyskytujú pri prvom riadku v každom páre latinských štvorcov (z definície ortogonálnych latinských štvorcov, každá dvojica hodnôt, vytvorená z prvkov na rovnakých pozíciách, sa musí vyskytnúť práve raz).
Nakoľko vybrať z $(n-1)$ hodnôt až $n$ rôznych nie je možné, dostávame spor, čím je dôkaz ukončený.
\end{proof}


\begin{definition}
Latinský štvorec je v normálnom tvare, ak prvý riadok tabuľky je rovný $(1, \ldots, n)$ a prvý stĺpec je rovný $(1, \ldots, n)^T$.
\end{definition}

\begin{definition}
Latinské štvorce $l$ a $l'$ sú izotopické, ak sa dajú permutáciou riadkov, stĺpcov a názvov prvkov previesť na rovnaký latinský štvorec v normálnom tvare.
\end{definition}

\begin{remark}
Latinský štvorec v normálnom tvare zodpovedá tabuľke binárnej operácie kvazigrupy 
(kvazigrupa je množina s invertovateľnou binárnou operáciou a neutrálnym prvkom\footnote{dá sa to neformálne predstaviť ako klasickú grupu bez zaručenej asociativity}).

Platí, že 2 kvazigrupy sú izomorfné práve vtedy, keď príslušné latinské štvorce sú izotopické.
\end{remark}


\begin{exercise}
Nájdite dva neizotopické latinské štvorce rádu $5$.
\end{exercise}


\begin{exercise}
Napíšte program, ktorý pre dva zadané latinské štvorce overí, či sú izotopické.
\end{exercise}



\begin{definition}
Latinský štvorec si vieme predstaviť ako maximálnu (na inklúziu) množinu $A$ trojíc $(r,c,s) \in \set{1, \ldots, n}^3$, 
kde $r$ zodpovedá číslu riadku, $c$ zodpovedá číslu stĺpca a $s$ zodpovedá hodnote v políčku $(i, j)$, 
takú, že platí:
\begin{itemize}
    \item všetky dvojice $(r, c)$ sú rôzne (''máme $n^2$ políčok'')
    \item všetky dvojice $(r, s)$ sú rôzne (''v každom riadku sa vyskytnú všetky hodnoty od $1$ po $n$'')
    \item všetky dvojice $(c, s)$ sú rôzne (''v každom stĺpci sa vyskytnú všetky hodnoty od $1$ po $n$'')
\end{itemize}  

Konjugáciou latinského štvorca voláme množinu trojíc $A'$, ktorá vznikne z $A$ permutáciou trojíc. Formálne,
nech $\lambda \in S_3$ je permutácia veľkosti $3$, potom $$A' = \set{ (a_{\lambda(1)}, a_{\lambda(2)}, a_{\lambda(3)} ) ~|~ (a_1, a_2, a_3) \in A}$$

Latinské štvorce, ktoré sa dajú jeden z druhého dostať pomocou konjugácie, voláme \emph{konjugované}.
Latinské štvorce, ktoré sa dajú jeden z druhého dostať pomocou konjugácie a izotopie, voláme \emph{paratopické}.

\end{definition}



\begin{exercise}
Nájdite dva neparatopické latinské štvorce rádu 5.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Napíšte program, ktorý pre dva zadané latinské štvorce rozhodne, či sú paratopické.
\end{exercise}


\begin{theorem}{(Stevens, 1935)}
\label{thm:stevens}
Ak $n = p^\alpha$, kde $p$ je prvočíslo, tak maximálna množina latinských štvorcov má $n-1$ prvkov.
\end{theorem}

\begin{construction}
Číslo $n$ je mocninou prvočísla, preto existuje konečné pole\footnote{konečne ich využijeme :)} $F := GF(n)$ príslušnej veľkosti. 
Očíslujeme prvky poľa $F$ v ľubovoľnom poradí, ale nech $a_0 = 0$.

$k$-tý latinský štvorec si označme ako $l_k = \left(a_{ij}^{(k)}\right)$.

$a_{ij}^{(k)} := a_i a_k + a_j$
\end{construction}


\begin{proof}
Dôkaz pozostáva z dvoch častí.
Najprv treba ukázať, že skonštruované $l_k$ sú naozaj latinskými štvorcami, následne treba ukázať, že každá dvojica $(l_a, l_b)$ je ortogonálna.

Latinský štvorec musí spĺňať podľa definície dve podmienky:
\begin{enumerate}
    \item v každom riadku je práve raz každé z čísel $\set{1, \ldots, n}$, respektíve $$\forall i, j_1, j_2 \in \set{1, \ldots, n}: j_1 \neq j_2 \Longrightarrow a_{ij_1}^{(k)} \neq a_{ij_2}^{(k)},$$
    \item v každom stĺpci je práve raz každé z čísel $\set{1, \ldots, n}$, respektíve $$\forall i_1, i_2, j \in \set{1, \ldots, n}: i_1 \neq i_2 \Longrightarrow a_{i_1j}^{(k)} \neq a_{i_2j}^{(k)}.$$
\end{enumerate}

Sporom, nech prvá podmienka neplatí, čiže $$\exists i, j_1, j_2  \in \set{1, \ldots, n}: j_1 \neq j_2 \wedge a_{ij_1}^{(k)} = a_{ij_2}^{(k)}.$$

Pozrieme sa bližšie na výraz $a_{ij_1}^{(k)} = a_{ij_2}^{(k)}$:
\begin{align*}
a_{ij_1}^{(k)} &= a_{ij_2}^{(k)}\\
a_i a_{k} + a_{j_1} &= a_i a_{k} + a_{j_2}\\
a_{j_1} &= a_{j_2}&\text{SPOR}
\end{align*}

Dôkaz druhej podmienky sporom privedie ku výrazu $a_{i_1}a_k + a_j = a_{i_2}a_k + a_j$, ktorý taktiež vedie ku sporu.

Teraz zostáva dokázať $\forall k_1, k_2 \in \set{1, \ldots, n}: k_1 \neq k_2 \Longrightarrow l_{k_1} \perp l_{k_2}$.
Sporom, nech $\exists k_1, k_2: k_1 \neq k_2 \wedge l_{k_1} \not\perp l_{k_2}$, čiže $$\exists i, j, k, l: (i, j) \neq (k, l) \wedge a^{(k_1)}_{ij} = a^{(k_1)}_{kl} \wedge a^{(k_2)}_{ij} = a^{(k_2)}_{kl}.$$
Prepíšeme tento výrok podľa konštrukcie a dostaneme:
$$
(i, j) \neq (k, l) \wedge a_i a_{k_1} + a_j = a_k a_{k_1} + a_l \wedge a_i a_{k_2} + a_j = a_k a_{k_2} + a_l.
$$
Po zopár algebraických úpravách dostaneme:
$$
(i, j) \neq (k, l) \wedge (a_i - a_k) a_{k_1} = a_l - a_j = (a_i - a_k)a_{k_2}.
$$

Ak $i \neq k$, tak $a_i - a_k \neq 0$, čiže $a_{k_1} = a_{k_2} \Longrightarrow k_1 = k_2$, čo je spor.

Ak $j \neq l$, tak $a_l - a_j \neq 0$, čiže $(a_i - a_k) a_{k_1} \neq 0 \Longrightarrow a_i \neq a_j \Longrightarrow a_{k_1} = a_{k_2} \Longrightarrow k_1 = k_2$, čo je spor.

Týmto je dôkaz správnosti konštrukcie ukončený.

\end{proof}
\begin{exercise}
Napíšte program, ktorý pre zadané prvočíslo $p$ zostrojí maximálnu množinu latinských štvorcov rádu $p$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
Napíšte program, ktorý pre zadané prvočíslo $p$ a číslo $\alpha$ zostrojí maximálnu množinu latinských štvorcov rádu $p^\alpha$.
\end{exercise}

\todo[inline]{pridat nejaky odkaz na rozumny sposob generovania ireducibilnych polynomov, respektive generovania $GF(p^\alpha)$ vo vseobecnosti. Ak neexistuje, tak jednoducho davat ireducibilny polynom na vstupe, alebo to cele zrusit}

\begin{definition}
$MOLS(n)$ je mohutnosť maximálnej množiny latinských štvorcov rádu~$n$.
\end{definition}

\begin{remark}
$MOLS(6) = 1$
\end{remark}

\begin{theorem_hard}{(Bose, Parker, Schrickhande, 1960)}

$\forall n \geq 3 \wedge n \neq 6: MOLS(n) \geq 2$

\end{theorem_hard}


\begin{definition}
Nech $A \in \mathbb{R}^{n\times m}$ a $B \in \mathbb{R}^{p \times q}$ sú matice ľubovoľnej veľkosti.
Potom matica $A \otimes B \in \mathbb{R}^{np \times mq}$ je Kronekerovym súčinom matíc $A$ a $B$, ak platí:
$$
A \otimes B = 
\begin{bmatrix} a_{1 1} B & \cdots & a_{1 m} B \\ \vdots & \ddots & \vdots \\ a_{n 1} B & \cdots & a_{n m} B
\end{bmatrix}
$$
\end{definition}

\begin{remark}
Príklad Kroneckerovho súčinu:
$$
\begin{bmatrix}
1 & 2 & 3 \\ 4 & 5 & 6
\end{bmatrix}
\otimes
\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix}
= 
\begin{bmatrix}
1 \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix}  &  2 \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix} & 3 \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix} \\ \\
4 \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix} & 5 \begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix} & 6\begin{bmatrix} 1 & 1 \\ -1 & 2 \end{bmatrix}
\end{bmatrix}
=
\begin{bmatrix}
1 & 1 & 2 & 2 & 3 & 3\\
-1 & 2 & -2 & 4 & -3 & 6\\
4 & 4 & 5 & 5 & 6 & 6\\
-4 & 8 & -5 & 10 & -6 & 12
\end{bmatrix}
$$
\end{remark}

\begin{theorem_hard}{(Vlastnosti Kronekerovho súčinu)}
\label{th:kr_formulas}
\begin{enumerate}
    \item $(A \otimes B)^T = A^T \otimes B^T$
    \item $(A + B) \otimes C = A \otimes C + B \otimes C$
    \item $(A B) \otimes (C D) = (A \otimes C)(B \otimes D)$
\end{enumerate}
\end{theorem_hard}

\begin{theorem}
\label{thm:prime_ols}
$MOLS(n_1) \geq m \wedge MOLS(n_2) \geq m \Rightarrow MOLS(n_1 n_2) \geq m$
\end{theorem}

\begin{construction}
$k$-tý latinský štvorec rádu $n_1 n_2$ sa dá získať pomocou Kroneckerovho súčinu $k$-tých príslušných latinských štvorcov rádu $n_1$ a $n_2$.

Formálne, nech $l_1, \ldots, l_m$ sú ortogonálne latinské štvorce rádu $n_1$ a $l'_1, \ldots, l'_m$ sú ortogonálne latinské štvorce rádu $n_2$.
Potom množina matíc $\set{l_k \otimes l'_k ~|~ k \leq m}$, kde $\otimes$ je Kroneckerov súčin matíc, je množina ortogonálnych latinských štvorcov rádu $n_1 n_2$.

Overenie správnosti tejto konštrukcie prenechávame čitateľovi ako samostatné cvičenie (úloha \ref{ex: prime_ols}).
\end{construction}

\begin{corollary}
$$n = p_1^{\alpha_1} p_2^{\alpha_2} \ldots p_r^{\alpha_r} \Rightarrow MOLS(n) \geq \min_{i \leq r} (p_i^{\alpha_i} - 1)$$
\end{corollary}


\begin{exercise}
\label{ex: prime_ols}
Dokážte správnosť konštrukcie z vety \ref{thm:prime_ols}.
\end{exercise}


\begin{theorem}
\label{thm:odd_ols}
$$n = 2m - 1 \Rightarrow MOLS(n) \geq 2$$
\end{theorem}

\begin{construction}

Pohybujeme sa v cyklickej grupe $(\mathbb{Z}_n, +) = \set{0, \ldots, n-1}$.

\begin{align*}
A := (a_{ij}),~& a_{ij} := m (i+j)~(mod~n) \\
B := (b_{ij}),~& b_{ij} := (i-j)  ~(mod~n)    
\end{align*}

Overenie správnosti tejto konštrukcie prenechávame čitateľovi ako samostatné cvičenie (úloha \ref{ex:odd_ols}).
\end{construction}


\begin{exercise}
\label{ex:odd_ols}
Dokážte správnosť konštrukcie z vety \ref{thm:odd_ols}.
\end{exercise}
